\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Descrizione del modello}\label{c:descrizione-del-modello}
\section{Topologia della rete}\label{s:topologia-della-rete}
\`E stato modellato un sistema composto da quattro componenti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sorgente}; 
    \item \textbf{Router};
    \item \textbf{Serventi};
    \item \textbf{Raccoglitore}. 
\end{itemize}
Il sistema \`e stato modellato a partire da quello descritto nella sezione 2 di~\cite{article:basearticle} al quale sono state apportate alcune modifiche. Quello che si \`e ottenuto \`e  una rete di code aperta, in quanto esiste un flusso in ingresso dato dai job generati dalla sorgente.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{networkTopology}
    \caption{Topologia della rete}
    \label{fig:topologia-della-rete}
\end{figure}

\subsubsection{Organizzazione delle componenti}\label{p:organizzazione-componenti}
I job vengono generati dalla sorgente per essere immediatamente ricevuti dal router che li smista ai diversi serventi. Quando il servente termina di eseguire il job, lo invia al raccoglitore che lo distrugge e salva su file alcune metriche rilevanti poi in fase di analisi.

\paragraph{Sorgente}\label{p:sorgente-description}
La sorgente, all'interno del sistema, simula l'arrivo di job dall'esterno, nella pratica \`e la sorgente stessa a crearli. Gli arrivi dei job sono modellati da un processo di Poisson di parametro $\lambda$ e quindi i tempi di inter-arrivo tra un job e il successivo si comportano seguendo una distribuzione esponenziale di media $\frac{1}{\lambda}$.

\paragraph{Router}\label{p:router-description}
Il router \`e quella componente che si occupa di smistare ai serventi i job prodotti dalla sorgente; si occupa anche di decidere se un job pu\`o o meno essere ammesso nel sistema. Per decidere ci\`o il router verifica che ci sia un servente in grado di servire il job in arrivo, in caso di pi\`u serventi disponibili, viene scelto quello che garantisce il minor tempo di risposta. In caso, invece, non ci sia alcun servente in grado di soddisfare il job, questo viene scartato. Il modo in cui il router decide se ammettere o meno il job all'interno del sistema \`e spiegato in~\cite{article:basearticle} e viene qui riportato:
Il job $J_n$ \`e ammesso nel sistema se e solo se
\begin{equation}\label{eq:condizione-accettazione}
    V(A_n-) + Y_n \leq D_n
\end{equation}
Dove:
\begin{itemize}
    \item $V(A_n-)$ \`e il carico di lavoro del servente visto dal job $J_n$ al suo arrivo a tempo $A_n$;
    \item $Y_n$ \`e il tempo che il job $J_n$ dovrebbe stare all'interno del sistema;
    \item $D_n$ \`e la deadline entro la quale il job $J_n$ deve essere eseguito.
\end{itemize}
Quindi un job $J_n$ viene ammesso nel sistema dal router se e solo se potr\`a essere completato prima della sua deadline. Quando un job arriva al router gli viene assegnato un tempo di servizio, la cui distribuzione \`e descritta nel paragrafo~\nameref{p:servente-description}, e un valore di deadline caratterizzato da una distribuzione di probabilit\`a uniforme distribuita in [a, b].

\paragraph{Serventi}\label{p:servente-description}
Il sistema prevede K serventi paralleli; ad ogni servente \`e associata una coda con capacit\`a illimitata che viene gestita come una coda \gls{FIFO}. Il tempo di servizio al servente \textit{i-esimo} \`e caraterrizzato da una distribuzione di probabilit\`a esponenziale negativa di media $\frac{1}{\mu_i}$.

\paragraph{Raccoglitore}\label{p:raccoglitore-description}
Il raccoglitore, o \textit{sink}, \`e la componente dove i job completati vengono raccolti. Da questa componente \`e stato possibile ottenere diverse misurazioni che sono state poi utilizzate nell'analisi dei dati.

\section{Parametri della simulazione}\label{s:parametri-della-simulazione}
La modellazione del sistema ha previsto la realizzazione di due reti, la prima in cui si ha un solo servente (K=1) e la seconda con due serventi (K=2).
\paragraph{Parametri rete con K=1}
\begin{itemize}
    \item \textbf{$\lambda$}: parametro relativo al tempo di inter-arrivo. Pu\`o assumere i valori:
        \begin{itemize}
            \item 2.0;
            \item 1.4;
            \item 1.2;
            \item 1.0.
        \end{itemize}
    \item \textbf{$\mu_1$}: parametro relativo al tempo di servizio del primo (e unico) servente. Pu\`o assumere il valore: 3.0;
    \item \textbf{[a, b]}: intervallo sul quale si distribuisce la deadline dei job, Pu\`o assumere i valori:
        \begin{itemize}
            \item $[0.5, 2.0]$;
            \item $[0.5, 4.0]$.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Parametri rete con K=2}
\begin{itemize}
    \item \textbf{$\lambda$}: parametro relativo al tempo di inter-arrivo. Pu\`o assumere i valori:
        \begin{itemize}
            \item 2.0;
            \item 1.4;
            \item 1.2;
            \item 1.0.
        \end{itemize}
    \item \textbf{$\mu_1$}: parametro relativo al tempo di servizio del primo servente. Pu\`o assumere il valore: 2.8;
    \item \textbf{$\mu_2$}: parametro relativo al tempo di servizio del secondo servente. Pu\`o assumere il valore: 3.2;
    \item \textbf{[a, b]}: intervallo sul quale si distribuisce in maniera uniforme la deadline dei job, Pu\`o assumere i valori:
        \begin{itemize}
            \item $[0.5, 1.0]$;
            \item $[0.5, 3.0]$.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}
